% !TEX root = ../Projektdokumentation.tex
\section{Einführung}
\label{sec:Einfuehrung}

\begin{flushleft}

Diese Projektdokumentation beschreibt den Ablauf des IHK-Abschlussprojektes, welche im Rahmen eines Praktikums als Teil der schulischen Ausbildung zum Fachinformatiker Systemintegration durchgeführt wurde. Als Praktikumsbetrieb stand die Administration Intelligence AG (AI)\footnote{\url{https://www.ai-ag.de/}} in Würzburg bereit. Die AI ist als Software-Haus Teil der Thome-Gruppe, ansässig in Würzburg und unterhält Niederlassungen in Berlin, Essen und Wien. Im Standort Würzburg arbeiten ca. 50 Mitarbeiter.

\end{flushleft}


\subsection{Projektumfeld} 
\label{sec:Projektumfeld}
\begin{flushleft}
%	\item Kurze Vorstellung des Ausbildungsbetriebs (Geschäftsfeld, Mitarbeiterzahl \usw)
%\item Wer ist Auftraggeber/Kunde des Projekts?

Kernkompetenzen der AI ist die Entwicklung von Software-Lösungen für die Beschaffung über Ausschreibungen von Bund, Ländern und Kommunen. Die Produkte die hierfür zur Verfügung gestellt werden sind die AI Manager-Serie, die AI Assistenten-Serie, AI Plattform-Serie sowie die AI-Cockpitserie. Durch dieses Portfolio wird der komplette Ausschreibungsprozess effizient und rechtssicher von Ausschreibenden bis hin zu den sich bewerbenden Firmen abgedeckt und unterstützt.Die AI arbeitet intern zur Versionsverwaltung des Quellcodes mit Gitlab. In einer zentralen Gitlab Umgebung sind alle Entwickler ihren Projekten und Teams zugeordnet. Die Software-Produkte werden hauptsächlich mit Java geschrieben. Die Kompilierung des Codes geschieht über Nacht durch einen Jenkins Server. Von Jenkins gesteuert wird eine Pipeline durchlaufen, an deren Ende lauffähiger Code im .jar-Format steht. Test-Systeme der verschiedenen Softwareprodukte werden auf virtuellen Maschinen (VM) in einem Proxmox-Cluster realisiert. Zur Installation freigegebene Versionen werden auf einem Netzlaufwerk (shared storage) samt Dokumentation abgelegt. Die Anwendungen werden in unterschiedlichen Environments in verschiedenen Versionen installiert und durchlaufen die Qualitätssicherung. Zusätzlich durchlaufen vom Customizing angepasste spezielle Kunden-Versionen ebenfalls diesen Workflow. Für das Hosting dieser vielen VM's werden die Ressourcen des firmeninternen Dienstleisters genutzt. Des Weiteren betreiben die Entwickler Installationen auf ihren Arbeitsrechnern.

\end{flushleft}


\subsection{Projektziel} 
\label{sec:Projektziel}
\begin{flushleft}
%	\item Worum geht es eigentlich?
%\item Was soll erreicht werden?

Es soll mit diesem Projekt aufgezeigt werden, welche Vorteile die Integration eines Kubernetes-Cluster mit Gitlab für die Software-Entwicklung bringt. Die relativ neue und recht komplexe Technologie Kubernetes soll an einem Beispiel genutzt werden um mit den gesammelten Erfahrungen Bereiche zu finden und abzugrenzen, in denen diese zukünftig angewendet werden kann, sowie die Herausforderungen analysiert werden, die bei Nutzung neuer Technologien immer auftreten.
Die von Gitlab zu Verfügung gestellte Cluster-Anbindung soll genutzt werden, um den Ein- beziehungsweise Umstieg für Entwickler so unproblematisch wie möglich zu gestalten. Die technische Umsetztung soll mit dem Fokus auf einfache Adaption durch die Entwickler gestaltet sein.

\end{flushleft}


\subsection{Projektbegründung} 
\label{sec:Projektbegruendung}
\begin{flushleft}
%	\item Warum ist das Projekt sinnvoll (\zB Kosten- oder Zeitersparnis, weniger Fehler)?
%	\item Was ist die Motivation hinter dem Projekt?

Kubernetes ist im Open-Source-Bereich eines der größten und am schnellsten wachsende Projekte und wird, in den unterschiedlichsten Kontexten, von sehr vielen und vor allem auch sehr großen Firmen\footnote{\url{https://kubernetes.io/case-studies/}} genutzt. %\hyperref[(Quelle)]{https://kubernetes.io/case-studies/} %\hyperref[Quelle]{https://docs.google.com/presentation/d/1zrfVlE5r61ZNQrmXKx5gJmBcXnoa_WerHEnTxu5SMco/edit#slide=id.g309d150e2f_0_1589}.
Es handelt sich hier um Cloud-Technologie, die zur Verwatung und Hosting von Containern eigesetzt wird. Der Cluster-Betrieb containerisierter Software ist ressourcensparender und kann automatisiert den Bedürfnissen angepasste werden.
Kubernetes basierte Software-Entwicklung
Dadurch wird der Entwicklungsworkflow agiler und der Entwickler überblickt bis hin zum Deployment alle Schritte der Software und kann zusätzlich diese an wechselnde Anforderungen unkompliziert anpassen

Entwickler in Testing und Deployment mit einbeziehen
kürzere Rleasephsen
Definierte Laufzeit-Umgebung bei Betrieb von Software in Container. Kein Installieren 

Mit diesem Projekt werden moderne Software-Entwicklungs-Methoden, die gerne mit dem Begriff DevOps zusammengefasst werden, praktisch in einem Pilot angewandt. Die gewonnen Erfahrungen werden bewertet und können in die Weiterentwicklung der angewandten Workflows eingebracht werden, wodurch die Qualität der Produkte steigt und die Entwicklungs-Kultur der Teams langfristigt gefördert wird. 

Devops:     dev-team und ops team näher zusammenbringen (Security, testing, management, Verantwortungsgefühl)
            schnell und agil durch direktes feedback
            automatisierung
            ständiges lernen, entwickeln im Team
            CI/CD


Cluster nutzt Ressourcen effektiver
CI CD
Devops
Container -> Kontrollierte/designte Umgebung
Scalability, Flexibility
Entwickler näher an die Pipeline bringen
Vorteile Cloud
Dependencies
Entwicklungszyklen verkürzen

\end{flushleft}


%\subsection{Projektschnittstellen} 
%\label{sec:Projektschnittstellen}
%\begin{itemize}
%	\item Mit welchen anderen Systemen interagiert die Anwendung (technische Schnittstellen)?
%	\item Wer genehmigt das Projekt \bzw stellt Mittel zur Verfügung? 
%	\item Wer sind die Benutzer der Anwendung?
%	\item Wem muss das Ergebnis präsentiert werden?
%\end{itemize}


\subsection{Projektabgrenzung} 
\label{sec:Projektabgrenzung}
\begin{flushleft}
%	\item Was ist explizit nicht Teil des Projekts (\insb bei Teilprojekten)?

Aus Gründen der Komplexitätsreduktion wurde der "one-node"-Aufbau gewählt. Also eine Master-Einheit zur Steuerung und eine Worker-Einheit bilden das Cluster. Der Kubernetes-Cluster wird als Hosting-Plattform genutzt und es wird nicht auf automatisiertes Scaling eingegangen. Auch die "Rollback" und Ein Monitoring der Auslasten und statistische Auswertungen vor allem der Lastenverteilung ist nicht Teil des Projekts. Es wird auch nur die Implementation einer Anwendung mit dazugehöriger Datenbank betrachtet, welche einen rudimentären Testprozess durchläuft.
Das Hauptaugenmerk liegt auf der Automatisierung des Build-Prozesses sowie dem unkomplizierten Zugriff durch den Entwickler auf die laufende Application und deren Update in der Gitlab-Umgebung.

\end{flushleft}
